% Created 2020-11-11 Wed 22:16
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Derek Taylor}
\date{\today}
\title{Esteatose Hepática}
\hypersetup{
 pdfauthor={Derek Taylor},
 pdftitle={Esteatose Hepática},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Avaliação não invasiva na doença gordurosa hepática não alcoólica}
\label{sec:org12bf7df}
\begin{itemize}
\item Esteatose -> Figado gordurosos não alcoólico -> esteato-hepatite não alcoólica ->cirrose -> CHC
\end{itemize}
\subsection{Introdução}
\label{sec:org1f61827}
\subsubsection{Aumento dm e obesidade -> aumento NAFLD}
\label{sec:org0527880}
\subsubsection{Uma das principais causas de transplante}
\label{sec:org814f3d2}
\subsection{Diagnóstico}
\label{sec:orgc1e3fd5}
\subsubsection{Normal: Esteatose <5\% células hepática}
\label{sec:org13dcd69}
\subsubsection{NAFLD:}
\label{sec:orgea52943}
\begin{enumerate}
\item Esteatose >5\%
\label{sec:org46212ea}
\item Excluir outras doenças crônicas
\label{sec:org2b77d30}
\end{enumerate}
\subsubsection{Marcadores séricos e painéis de biomarcadores}
\label{sec:orgabaacef}
\begin{enumerate}
\item Fatty liver index (FLI):
\label{sec:orgbe4328f}
\begin{enumerate}
\item Parâmetro (0-100)
\label{sec:orgbedb50a}
\begin{enumerate}
\item Circunferência de cintura
\label{sec:orgc59f6e6}
\item IMC
\label{sec:org538bcb2}
\item Triglicerídeos
\label{sec:org8df5f54}
\item GGT
\label{sec:org9929426}
\end{enumerate}
\item Excluído se 30
\label{sec:orgc9085ef}
\item >60 positive likehood
\label{sec:org30fa9c0}
\item Não distingue bem leve de grave
\label{sec:orgdb12784}
\end{enumerate}
\item Hepatic steatosis index (HSI)
\label{sec:orgbcfee1d}
\begin{enumerate}
\item Parâmetros
\label{sec:orge99da4b}
\begin{enumerate}
\item IMC
\label{sec:org5101ac2}
\item Diabetes
\label{sec:org7651576}
\item TGP / TGO
\label{sec:orgbb16c64}
\end{enumerate}
\item Não distingue bem leve de grave
\label{sec:org9ff0636}
\item Ruim em crianças obesas
\label{sec:org1b823e4}
\end{enumerate}
\item Steato Test
\label{sec:org9760c09}
\begin{enumerate}
\item Parâmetros
\label{sec:org9674e32}
\begin{enumerate}
\item 10 testes bioquímicos
\label{sec:orgb9c14e8}
\item Idade
\label{sec:org1f53bf5}
\item Gênero
\label{sec:org87e4386}
\item IMC
\label{sec:orgfbba5aa}
\end{enumerate}
\item Estudado na capacidade diferencial normal de NAFLD
\label{sec:org5964322}
\end{enumerate}
\item NAFL screening score
\label{sec:orgc75c6ab}
\begin{enumerate}
\item Idade
\label{sec:org18a3dc5}
\item Glicemia de jejum
\label{sec:org82672e8}
\item IMC
\label{sec:org3ae61d0}
\item Triglicerídeos
\label{sec:orgdf04e60}
\item ALT/AST
\label{sec:orgfecd55b}
\item Ácido úrico
\label{sec:orgc76fbf5}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item Imagem
\label{sec:org76078ba}
\begin{enumerate}
\item USG
\label{sec:orgac4925c}
\begin{enumerate}
\item Primeira Linha para suspeita de NAFLD
\label{sec:orgf5f4af2}
\begin{enumerate}
\item Fígado hiperecogênico
\label{sec:orgd4191c6}
\end{enumerate}
\item Boa sensibilidade e especificidade ótima para moderado e grave
\label{sec:org902f323}
\item Incapaz de ver <20\% de esteatose
\label{sec:org7b29f47}
\item Complicado em obesos e fibrose extensa
\label{sec:orge9b64bf}
\item Realizador dependente
\label{sec:org73f9d2d}
\item Técnica
\label{sec:orgdce69c0}
\begin{enumerate}
\item Relação hepato/renal assistida por computador
\label{sec:org6b15a1e}
\item Taxa de atenuação hepática
\label{sec:org8c28884}
\item sensitivity of 95\% and specificity of 100\%
\label{sec:org1bd643a}
\item NPV is still low
\label{sec:orgd21408d}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\item TC sem contraste
\label{sec:org2259039}
\begin{enumerate}
\item Atenuação hepática é inversamente proporcional a esteatose
\label{sec:orgd24369a}
\item Pouco acima do baço é o normal
\label{sec:org0bd574a}
\item melhor do que USG e avaliar gravidade
\label{sec:org4ff37dd}
\item Contrate é talvez útil para  esteatose grave:w
\label{sec:orgc712afc}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\section{Definição}
\label{sec:org81d001f}
\subsection{NAFLD}
\label{sec:org91c2b55}
\begin{itemize}
\item Ausência de outras causas de gordura hepática
\item Evidencia de acumulo excessivo de parênquima hepático (imagem ou histologia)
\item Sem doença crônica
\item Álcool (exclui)
\begin{itemize}
\item >30g/d homem
\item >20g/d mulher
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{NAFL}
\label{sec:org447b41c}
\begin{itemize}
\item Esteatose sem ou com miníma inflamação lobular
\end{itemize}
\subsection{NASH}
\label{sec:org1b23fee}
\begin{itemize}
\item Degeneração em ballooning
\item Inflamação lobular difusa
\item Fibrose
\end{itemize}
\section{Rastreio}
\label{sec:orgad0998e}
\subsection{Geral: Não}
\label{sec:org7e1aeb0}
\subsection{Alto riso: Sim (Mas controverso)}
\label{sec:orgd85b491}
\begin{itemize}
\item Obesidade
\item Síndrome metabólica (DM 2)
\item Enzimas alteradas
\end{itemize}
\subsection{Como?}
\label{sec:org37189ab}
\begin{itemize}
\item Enzimas hepáticas
\item USG -> maioria
\item Elastografia transiente
\end{itemize}
\subsection{Vantagem?}
\label{sec:org21f4b6f}
\begin{itemize}
\item Pouco tratamento modificador de doença
\item Pouca pessoas evoluem com desfecho ruim ( vigilância melhor? )
\end{itemize}
\section{Testes não invasivos}
\label{sec:org1739dec}
\subsection{Objetivos}
\label{sec:org0cf3f30}
\subsubsection{Diagnosticar em risco}
\label{sec:org5956ace}
\subsubsection{Avaliar progressão da doença}
\label{sec:orgd4aedbb}
\subsubsection{Resposta terapêutica}
\label{sec:org26c5a83}
\subsection{Imagem}
\label{sec:org688892e}
\subsubsection{USG}
\label{sec:org32c1399}
\begin{enumerate}
\item Primeira Linha para suspeita de NAFLD
\label{sec:org0621e52}
\begin{enumerate}
\item Fígado hiperecogênico
\label{sec:org3fb4379}
\end{enumerate}
\item Boa sensibilidade e especificidade ótima para moderado e grave
\label{sec:orga2f5dd4}
\item Incapaz de ver <20\% de esteatose
\label{sec:org790a1a1}
\item Complicado em obesos e fibrose extensa
\label{sec:orga98cc4f}
\item Realizador dependente
\label{sec:org5fe772b}
\item Técnica
\label{sec:orga3d5434}
\begin{enumerate}
\item Relação hepato/renal assistida por computador
\label{sec:orge1b0a51}
\item Taxa de atenuação hepática
\label{sec:org3631410}
\item sensitivity of 95\% and specificity of 100\%
\label{sec:orgef6d591}
\item NPV is still low
\label{sec:orge548db8}
\end{enumerate}
\item NICE
\label{sec:org864a850}
\begin{enumerate}
\item Crianças com síndrome metabólica e adulto com DM2 -> cada 3 anos
\label{sec:orga3774ee}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{RNM}
\label{sec:org788da4e}
\begin{enumerate}
\item Padrão ouro para avaliar e quantificar esteatose (>5-10\%)
\label{sec:org7c39729}
\item Caro e demorado
\label{sec:orged68903}
\end{enumerate}
\subsubsection{Elastografia por USG}
\label{sec:org02b57e9}
\begin{enumerate}
\item Parâmetro de atenuação contínua
\label{sec:org69e94ec}
\item Boa sensibilidade
\label{sec:orgc03d238}
\item Avaliando rigidez do fígado gravidade da doença
\label{sec:org4235876}
\item Baixo custo e execução rápida
\label{sec:org520ea18}
\item Acompanhamento pós tratamento e rastreio
\label{sec:org14e2f7b}
\end{enumerate}
\subsection{Bioquímica geral}
\label{sec:org7a1a618}
\subsubsection{Quais?}
\label{sec:orgedc684a}
\begin{itemize}
\item TGO
\item TGP
\item GGT
\end{itemize}
\subsubsection{Normalidade não exclui}
\label{sec:orge5e377f}
\subsubsection{Alteração pode vir com ela apenas coexistindo}
\label{sec:orgba23f8d}
\subsubsection{Outros exames como anticorpo em baixo título (anti-músculo liso) ou ferritina podem estar alteradas na NAFLD}
\label{sec:org0c74fa3}
\subsection{Painéis}
\label{sec:org1253856}
\subsubsection{Citoqueratina-18}
\label{sec:org6afb435}
\begin{enumerate}
\item marcador de apoptose hepatocelular (NASH)
\label{sec:orgbb98068}
\item Pode não diferenciar esteatose de NASH
\label{sec:org66c510a}
\item Não aparenta ser melhor que ALT para ver resposta ao tratamento
\label{sec:orgbe95565}
\end{enumerate}
\section{Avaliação não invasiva de fibrose avançada}
\label{sec:orgdd64dfa}
\subsection{Porquê?}
\label{sec:orgc016758}
\subsubsection{Fibrose é o principal fator prognóstico}
\label{sec:org41dbcab}
\begin{itemize}
\item Sobrevida
\end{itemize}
\subsubsection{Enhanced liver fibrosis (ELF)}
\label{sec:orgd28ff4c}
\begin{enumerate}
\item custo-benefício para identificar
\label{sec:org438fa94}
\end{enumerate}
\subsubsection{NAFLD fibrosis score (NFS) e FIBROSIS 4 calculator (FIB-4)}
\label{sec:org2507f57}
\begin{enumerate}
\item Melhor valor preditivo negativo
\label{sec:org9b02620}
\end{enumerate}
\subsubsection{Elastografia}
\label{sec:org853e6aa}
\begin{enumerate}
\item Não deve ser primeira linha
\label{sec:org43660b1}
\end{enumerate}
\section{Algoritmo de rastreio}
\label{sec:orgefccb95}
\subsection{(NFS e FIB-4) para excluir fibrose, se não for possível}
\label{sec:org07356c9}
\subsubsection{Elastografia, se fibrose avançada}
\label{sec:org181e202}
\begin{enumerate}
\item Biópsia
\label{sec:org631604f}
\end{enumerate}
\subsection{Se NAFLD e enzimas normais + baixo risco}
\label{sec:org64785e5}
\subsubsection{Screening bienal}
\label{sec:orgf6119f5}
\subsection{Se NASH ou fibrose}
\label{sec:org70a8082}
\subsubsection{Anual}
\label{sec:orgbce609f}
\subsection{Se Cirrose}
\label{sec:org0050039}
\subsubsection{A cada seis meses}
\label{sec:orgf43a824}
\section{Quem merece biópsia}
\label{sec:org6bba17d}
\subsection{Para}
\label{sec:orgcf8dfba}
\begin{itemize}
\item Diagnóstico incerto
\item Suspeita de doença avançada por NAFLD
\end{itemize}
\subsection{Bias de amostra}
\label{sec:org528a40f}
\subsection{Variabilidade de interpretação}
\label{sec:org4997625}
\section{Tratamento}
\label{sec:org8d7cf16}
\subsection{Mudanças de estilo de vida}
\label{sec:orgbeb2c49}
\subsubsection{Dieta}
\label{sec:orgde6a175}
\begin{enumerate}
\item Restrição energética (1200-1600), muito baixo?
\label{sec:org346a1b4}
\item Baixa gordura (<10\% de gordura saturada)
\label{sec:orgd1beff4}
\item Pouco carboidrato (<50\% do Kcal)
\label{sec:orgdbbb9f6}
\item Dieta do mediterrâneo
\label{sec:orgf89d3f5}
\end{enumerate}
\subsubsection{Exercício (Aeróbica e treino resistido)}
\label{sec:org1fd53e8}
\subsubsection{Perda de peso (10\%)}
\label{sec:orgd2b2a26}
\subsection{Farmacológico}
\label{sec:org1321b11}
\subsubsection{Quem}
\label{sec:orgf9cf4cf}
\begin{enumerate}
\item NASH progressivo
\label{sec:org33dda7d}
\item NASH inicial com
\label{sec:org703d2d6}
\begin{itemize}
\item idade >50 anos
\item Síndrome metabólica
\item Dm2
\item Aumento de ALT
\end{itemize}
\item NASH ativa com atividade necroinflamatoria
\label{sec:orgcf01246}
\end{enumerate}
\subsubsection{Opções}
\label{sec:org31318f9}
\begin{enumerate}
\item Metformina
\label{sec:org21c3ca5}
\begin{itemize}
\item Não há evidencia de melhora histológica
\end{itemize}
\item Pioglitazona
\label{sec:orga2e7c46}
\begin{itemize}
\item Melhora sensibilidade de insulina, aminotransferases, esteatose, inflamação, ballooning em NASH, pre-DM2 e DM2
\item Efeito colaterais
\begin{itemize}
\item Ganho de peso
\item Fraturas ósseas em mulheres
\end{itemize}
\item Uso limitado
\end{itemize}
\item Vitamina E
\label{sec:org879c1bb}
\begin{itemize}
\item Melhora histológica e redução de aminotransferases
\item Melhora de esteato-hepatite
\item Segura? Realmente efetiva?
\end{itemize}
\item Análogos de GLP-1
\label{sec:org359ae33}
\begin{itemize}
\item Melhor resolução e menor progressão
\item Poucos estudos no momento
\end{itemize}
\item Estatina
\label{sec:orgbcfab6f}
\begin{itemize}
\item Possivelmente problematicodevido hepatotoxicidade
\begin{itemize}
\item Provavelmente seguro até elevação leve de enzimas (até 3 vez o limite superior)
\item Não prescrever para cirrose e insuficiência hepática aguda
\end{itemize}
\item Mas reduz morbimortalidade cardiovascular
\end{itemize}
\item Silimarina
\label{sec:org545a6db}
\begin{itemize}
\item Melhora na fibrose com 700mg? -> 1 estudo randomizado controlado e duplo-cego
\item Mais estudos
\end{itemize}
\item Cirurgia bariátrica
\label{sec:orgdfbbbb5}
\begin{itemize}
\item Refratária a estilo de vida e farmacoterapia
\begin{itemize}
\item Obesidade grau II
\end{itemize}
\item Melhora histológica
\item Cirrose aumenta os risco
\end{itemize}
\item Transplante de fígado
\label{sec:org0b38140}
\begin{itemize}
\item Devido as complicações de órgão algo -> maior complicação e perda de enxertia
\item 
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}
